layout: post
title: 听巴赫无伴奏大提琴二境
comments: true
date: 2008-3-20 10:24:53 +0800
updated:
tags:
- 随笔
- 古典音乐
category:
- 随笔

---

> 注：此文为转载，原作者为donna。[地址](http://byhh.net/cgi-bin/bbscon?board=ClassicalMusic&file=M.1084191460.A&num=957)

昨晚熄灯以后，坐在桌子前面听莫扎特，脑子里却忽然想起巴赫的一首大提琴独奏。

就这样在黑暗里，戴着耳机，一直想了好久，睡觉前几乎要想换碟听听的。

<!-- more -->

直到早上，我才发现如此惦记这曲子，是由于想起了以前无意中突然听巴赫大提琴的两个情境。一境是年初二月，在电影院看《怒海争风》。拉塞尔演的船长和他的植物学家朋友在船长室里，两人对演小提琴和大提琴二重奏，或深沉或激烈。船长勇敢、执着、领袖气质强，而植物学家尽管外表斯文、内心却无比坚韧。友情，在此老话重提，仍分量不减。音乐主题的出现与海有关，在战船摇着帆与海浪共舞时，他的心如大海一样宽广，在澎湃，他爱这海，离不开海，更要与这片怒海相争风，豪情如暴风雨夜的海浪高涨。巴赫的无伴奏大提琴，我记得一次是在船长室的演奏，是他内心情绪的向外表达；还有一次，出乎意料的，是在小岛的岩石海岸上，呼的一下，在那大屏幕前面，我们遭遇到了在城市里久违了的天空“豁然”的画面，琴声几乎是与打开的画面同步“呼”一下展开，还有CD里没有的海鸟、海浪声点缀。

第二境是在独自一人躲在寝室的小电脑前看EVA。（对于这部动画片我的感情实在很难表达，现在只说音乐。）不记得是哪一话里的情节了，少年真嗣独自坐在房间里，很简单的一把椅子，朝向窗不记得是哪一话里的情节了，少年真嗣独自坐在房间里，很简单的一把椅子，朝向窗，他一人，他独自，拉起大提琴。我惊异那一刹那，响起的，竟然是那首巴赫的无伴奏大提琴曲前奏！！

昨晚我想到这里，不自觉的悲痛起来，以至于终于还是没有换那张碟出来听。因为为真嗣所演奏的大提琴曲，每个音符都流露着少年，他的孤独。大提琴的独奏，甚至比不上钢琴，起码有左右手的对位和回应，它一把弓四根弦，注定一个时间只能发一个音。我的记忆停留在他的背影，和那把琴相比，他更显得，单薄。阳光很好，空气透亮。在回避了晦暗的背景之后，他个人的孤独无助，他的怯懦，对抗争的拒绝，一览无余，那种悲凉感更显现一种苍白的色彩。

可，恰恰拉的这首前奏又相对来说是宏大的曲子，声音回旋力强，乐器本身也是大的，我分明体会到在真嗣很少意识到的他的另一面，那是他作为人，就必定仍然有生存下去的意志——不管他是多么柔弱。所以，那首前奏终究还是宏大的，单一的音符，孤独的宏大。

在我现在回想这段时，出现了海，我很奇怪这点。是因为那时真嗣正好在海军舰艇上的房间拉琴？还是第三东京市濒临的海所留下的潮汐印象？亦或是，EVA的主题最终将生命都还原给了那片红海？我一个都不确定，就连以上我记忆里的听巴赫大提琴曲前奏的片段，我都无法确定是否能再在片子里一一对应上。

只是此时的此刻，巴赫的无伴奏大提琴，对我，就在那片大海中撒下了深情。
